》香港保存「最好的中國」——專訪漢學家閔福德

「以前每逢有朋友來訪，媽媽總會端出最好的茶具（the best china）招呼人客——我認為我們也要有『最好的中國』（the best China）。」英國著名漢學家、翻譯大師閔福德（John Minford）語帶相關道。「共產黨只是歷史長河中的短暫干擾，我相信邪不能勝正，人性的善良終會得勝。」

將屆古稀之年的閔福德退休後定居紐西蘭，他月前應恒生管理學院之邀來港作《文化與翻譯系列》演說，並接受本刊專訪。老教授對香港一點不陌生，平生首次踏進的華人社會就是香港，1966年以牛津學生身份來港。「課程要求我來華交流，我20歲，本想去中國，但因文革進不了大陸，便來了香港，當時沙田還是漁村！我寄住在一戶本地人家，幫那家小孩做家教，教英文、法文和鋼琴。屈指一算，他們現在都65歲了，或許已抱孫。」

他八十年代起在澳紐、中港台的大學教中國文學和翻譯，前前後後在港生活15年，分別於理大、嶺大、港大和中大翻譯系任教。他笑言：「我和嶺大感情特別深厚，今次來恒管也印象很好，兩所學校都小而美，有人情味。另外幾間大學就太大了，自以為了不起。」

香港正成為「最好的中國」

閔福德是公認的翻譯名家，曾出版多部中國古典名著的英譯本，與岳父霍克思（David Hawkes）合譯的《紅樓夢》是最權威的譯本之一。除了古籍，他曾翻譯也斯、西西、劉以鬯、金庸等香港作家的作品，是少數翻譯本地文學的西方學者。為何看得起香港文學？他詫異道：「天啊！你在說什麼？香港文學很有價值。我非常欣賞也斯，他是中國詩人的繼承者，常使我想起白居易，他病逝讓我很難過。西西是世界級作家，我曾參與她第一本英譯《像我這樣的一個女子》，《縫熊志》也是一本奇書。我正在翻譯劉以鬯的《酒徒》，作品寫於六十年代末，簡直瘋狂，太精采了！要是他在大陸寫，大概已被收監！」

外人輕看香港文化，連香港人也妄自菲薄，叫這位漢學家汗顏。「你知道嗎？香港人口是紐西蘭的一倍，歷史長度跟紐西蘭相約，都超過150年歷史。香港當然擁有獨特的性格，有自己的歷史、文化和價值，這是無可否定的。香港正成為『最好的中國』，是中國最重要的部分。」

六四滅絕大陸當代文學

閔福德經手的當代文學集中在港台作品。他1982年加入中大，曾與上司宋淇一起翻譯北島和顧城的詩集，但九十年代開始不染指大陸文學，背後埋藏着文化人的傷痕。「我曾經着迷大陸當代文學，八十年代對作家是美妙時代，譬如有朦朧詩。但1989年六四之後，中國年輕作家不是身陷囹圄，就是逃亡海外，令人痛心疾首。我不忍目睹那個慘況，也看不見當代文學的將來，於是刻意回歸古典文學。」他自此埋首古籍，而且愈來愈久遠：《聊齋誌異》、《孫子兵法》，以及最近出版的《易經》，目前正翻譯《道德經》。「我將自己留在往昔，留在最美好的中國。」

最美好的風景，如今遠去中國。「大陸養不到好作家。共產黨強調文學要為人民服務，要政治正確。你若抵抗，命運很悲慘；若隨波逐流，根本在浪費時間！真正的藝術家和作家，像白先勇和也斯，創作是天然的，流露對生命、人性和大自然的感想。在大陸的政治氣候，不可能做到。」

沒有例外？「或者我不算專家吧，我相信有，但暫時未看過。不時有人說，某某作家不能錯過。我去看，總是失望而回。很多學生喜歡王小波，我覺得還好吧，最多B-。」他客氣回答。「我譯了104篇《聊齋誌異》故事，還有400篇草稿有待完成——這才是我想做的，翻譯A+的文學。有幸接觸A+，何必浪費時間在B-？」

《易經》翻譯12年

閔福德1949年生於英國伯明罕，年幼隨外交官父親環遊世界生活，六十年代獲獎學金進入牛津大學，一度迷失在古希臘文、拉丁文和古典文學，最後決心讀中文。「在嬉皮士年代，《易經》是潮流書籍，Bob Dylan也自稱看過。其實沒人看得懂，但那是我首次接觸中國文化。」

他熱愛樹木和音樂，崇尚「天人合一」的道家思想深深吸引他。「佛家不適合我，人生是一場空。我喜歡道家，它明白人性本質的限制，卻鼓勵你享受生命的美好，包括藝術、音樂和文學。它肯定感官，但同時超越感官。所以我喜歡《紅樓夢》，我認為賈寶玉是道家，不是佛家。」

連《紅樓夢》都譯過了，他返回起點，2005年着手翻譯《易經》，一譯12年，比出版商原設限期遲了7年，2013年出版。「這是一部深奧的經典，我真想印一件T恤寫着：I survived the I Ching!《易經》很特別，你可以和它對話，它會給你答案。我每次用《易經》占卦問翻譯的事，總是得到『漸』卦。它說：山上有木，慢慢成長，我在世上2千年了，我不急，你急什麼呢？」

道家非空談，他七十年代在澳洲念博士，論文導師柳存仁的教誨讓他一生受用。「他不強調道家神秘的一面，反而說道家幫到人，使人更真實，更善良，更有人性。所以《易經》譯本出版後，我最安慰是經常接到讀者來信道謝，說很有幫助。」閔福德2014年中風，臥醫院半年，其後愛妻病逝，難熬日子全靠道家文學開解。「『節哀順變』已成陳腔濫調，不過細心一想，其實充滿道家智慧，如水，順其自然。」

道家

《孫子兵法》很危險

閔福德認為，道家是中國文化的精粹，可惜不值錢，勢利的兵家謀略才有市場。他執筆的《孫子兵法》英譯本2002年面世，是他最好賣的一部書。他無奈道：「《孫子》在西方備受歡迎，商學院用它來拆解取勝之道。老實說，我認為這是一部很壞的書，我不享受過程，也不引以為傲，從來不會送給朋友。我的序言寫得很批判，警告讀者小心這本危險的書，裏面充滿操控和欺詐，甚至教你利用朋友。」

《孫子兵法》在國內也流行。閔福德直言，中共政權接近《孫子兵法》。「文革是20世紀可怕的人禍，六四是罪行，這個政權必須面對，卻假裝沒事發生過。我教很多大陸學生，有一批今年21歲，善良又聰明，但竟然未聽過六四，老師沒提過，父母沒講過。這是多大的謊言！他們與道家思想背道而馳，無時無刻在說謊， 欺壓人民，是赤裸裸的強權政治，that’s all。」

強權下，道家難以立足。「中共政權不接受這個人類最根本的智慧，道家思想不符合共產黨的路線，他們有明確目的，就是權力。」道家會否在大陸「失傳」？「不會，它是人性一部分。我教過很多大陸青年，他們不笨，會聆聽內心。中共可操控人的眼睛和腦袋，令你恐懼，但無法改變人心。內心永遠自由，經歷再可怕的事，人類的心靈仍是最強大，終會勝利。」

要等多久？老教授坦言：「短期內不會變好，這個邪惡政權是黑暗勢力，會繼續用強權維持邪惡統治。在我有生之年，不會改變。」他接着安慰道：「但我的有生之年是過眼雲煙，我們要用幾千年的視野去看。大陸有優秀的人，只是沒機會集中力量。我很樂觀，覺得中國會變好，看看台灣，從蔣介石時代的警察國家，到蔣經國上台後慢慢開放，現在是自由民主的社會，是中國大陸的模範——正是中共痛恨台灣的原因！」

成立白水書院 重視修養

他不滿教育變得功利，失去傳道使命。「嬉皮士年代，人人有理想，現今社會卻不鼓勵年輕人有理想。現在大學的中國研究，只教人進入中國市場，不再教文史哲，不顧修養。大學由行政人員把持，當企業運營，終日計算人數、排名。真正的學者在哪？」

閔福德透露，即將回紐西蘭成立一所小型私立學院，取名白水書院，寓意洗滌心靈，「到處都被物質主義污染，紐西蘭算是淨土。」書院的核心價值是修養，會傳授道家文史哲，計劃定期在紐西蘭和香港舉辦研討會，讓年輕人在毫無論文壓力的狀態下，與頂尖學者交流。「李歐梵和方梓勳已答應擔任首批院士。我們都是文學人、翻譯家，有共同理想，希望保存『最好的中國』，傳遞中華文化的精粹。」

完。

睇黎佢好受嬉皮士思想影響

Hippes潮流，道家思想

香港係半英半粵

粵文化都唔係漢文化, 唔知乜撚野『最好的中國』

又百越撚呀

你睇吓粵語仲有幾多百越遺留嘅痕跡先啦

粵語就係越族既語言

華夏雅言係世上已經煙滅, 最接近既係閩南語

只係最接近, 但都唔係

華夏已經同巴比倫一樣, 不復存在,
只係D人既幻想

諗法同佢差唔多

小弟係中華膠，但我成日都諗，如果香港唔可以同大陸分隔，第日再有錢穆唐君毅呢類人既話佢地可以走去邊

香港半英半粵都講得出
英文未學好
連粵語點拼音聲調係點都唔多識啦
連自己用開既語言文化起源於咩都唔敢正面面對

粵語系一種由百越語言與北方漢語混合而成的克里奧爾語，不能與嶺北語言互通。它音調豐富，鏗鏘有力，既擁有大量百越語言的底層詞彙，也比較完好地保留了中古漢語的讀音。早在12世紀末，流寓廣西的吳越人週去非就已注意到南粵不但擁有自己的語言，甚至還有自己發明出來的“俗字”。據週去非記載，當時的南粵有個表示“瘦弱”之意的“奀”字。在今天的粵文中，該字仍在被使用。成書於1535年的“廣東通志初稿”中也記錄了不少南粵俗字

巴打 篇文唔係講語言
講文字

粵語起源咪就係百越語言囉
百越就係最早既起源, 係有漢文化進入百越地區後,
古粵語先開始受雅言影響, 但主體仍係粵語
到唐帝國時期, 中原漢族都仍然係聽唔明百越既粵語

文化起源？

睇左《香港民族源流史》未呀？

唔識, 就睇多D書啦！

李啓迪講蜑族

中原漢族及漢文化, 只係外來既殖民者及文化侵略者

嶺南粵族, 到今時今日, 都仍然保存左好多本身既粵文化

非漢亦非英

係都客家話先啦

講語言你班大中華膠就仆硬街都得啦

壯語係壯侗語系, 不屬漢藏語系

百越語言係點撚樣源自得到古華夏雅言呀?

ON 的嗎?

香港就嚟連香港都唔係
仲中國？中你老豆咩

蜑家話收晒班大中華膠！

李啓迪講蜑族:

佢讀既中文係胡語定粵語

孫子兵法 易經 你話係咩語

廣東話口音似越南話多過普通話啦
廣東話有百越底唔出奇喎